СТРАНСТВИЯ ЧАЙЛЬД-ГАРОЛЬДА
РОМАН В СТИХАХ ЛОРДА БАЙРОНА
(посвящается П. А. Плетневу)
   Вселенная -- нечто вроде книги, которой вы прочли одну первую страницу, если видели только свою страну. Я перелистовал довольно много страниц и все нашел довольно плохими. Этот пересмотр был для меня не бесплоден. Я ненавидел свою родину. Мерзости разных народов, посреди которых я жил, меня с ней помирили. Если бы я не извлек никакой другой пользы из моих путешествий кроме этой, я все-таки не пожалел бы ни об издержках, ни об усталости. Le cosmopolite.
  
       К ЯНТЕ(1)
  
Ни в тех странах, где я блуждал мечтая,
Хоть там краса давно слывет чудесной;
Ни в грезах сна, хоть образ бестелесной
Порою в мире видимом, вздыхая,
Повсюду ищет сердце,-- никогда я
Не зрел тебе подобной! Тщетно я бы
Подвижность черт передавать словами
Хотел. Слова для видевшего слабы
И звук пустой дли тех, кто не видали сами.
  
О если б та же целый век была ты"
Не обманув надежд весны прекрасной:
Краса с душою чистою, хоть страстной,
Любви кумир земной, но не крылатый,
Сияющий невинностию ясной...
О! верно та, кто с нежностью лелеет
Расцвет красы твоей, его мерцаньем
Любуется как радуги сияньем,
Которое весь мрак земных скорбей рассеет.
  
О пери запада младая! Счастье,
Что вдвое старше я тебя летами:
Я созерцаю тихими очами
Расцвет красы -- и не сгораю страстью.
Блажен, что не узрю я увяданья;
Еще блаженней, что когда младая
Сердца испепелятся от сиянья
Твоих очей,-- избегну злой судьбы а
Неразделимого с любовию страданья!
  
О пусть они, твои газельи глазки,
Которые то кротко покоряют
Блуждающим приветом тихой ласки,
То гордо прямо светом ослепляют,--
Пусть пробегут страницы этой сказки
С улыбкой -- не любви, во дружбы нежной!
Не спрашивай зачем я посвящаю
Тебе, столь юной, песнь мою: вплетаю
В венец мой я цветок лилеи белоснежной.
  
И с песнью о Гарольде может-статься
Навек отныне имя Янты слито;
То первое, что будет в ней читаться,
Последнее, что будет позабыто.
Когда же дни мои сочтутся в мире,
Перстами феи прикоснись порою
К замолкшей, твой расцвет воспевшей лире!
Я не хочу забытым быть тобою:
У дружбы, есть права над памятью людскою.
  
   (1) Леди Чарлотте Гэрлей, дочери графа Оксфорда, которой в эту эпоху (в 1812 году) был еще только одиннадцатый год.
  
          ПЕСНЬ ПЕРВАЯ
  
       I
  
О ты, чей род с небес вела Эллада,--
О муза, бред иль вымысел певцов,
Всех жалких лир истертая отрада!
Я не зову тебя с твоих верхов...
И я скитался вдоль реки хваленной,
Вздыхал у запустевших алтарей,
Где кроме вод все полно жизнью сонной
И ни одной из девяти, ей-ей!
Для сказки я пустой не разбужу моей.
  
       II
  
Жил в Альбионе юноша когда-то,
Который в добродетели стезях
Не обретал отрад! Делам разврата
День посвящал, пугливой ночи страх
Внушал он буйством. Должен откровенно
Увы! сказать я: по уши в грехах
Погряз он, негодяй был совершенно;
И в сей юдоли лишь одно любил:
Наложниц, оргий шум -- да всех сортов кутил.
  
       III
  
Звался он Чайльд-Гарольдом. Но отколе
То имя, и отколе вёл он род --
Я не скажу вам. Имя то народ,
В века былые чтил: чего-ж вам боле?
Но имя сколь ни славно будь, порой
Одним пятном сквернится. Никакой
Старинный герб, ни лживыя хваленья
В стихах продажных, в прозе заказной
Не могут срама скрыть, очистить преступленья.
  
       IV
  
Гарольд, на вешнем солнышке кружась,
Как всякий мотылек порхал, не зная,
Что краткий день его в единый час
Способна отравить судьбина злая.
Но Чайльд и трети дня не пережил,
Как ведать стал горчайшее мученье
Из всех земных мучений: пресыщенье!
И стал ему родимый край постыл,
Пустынней и мрачней, чем кельи заточенье.
  
       V
  
Весь лабиринт греха он исследил,
Охоты к исправленью не имея;
Вздыхал пред всеми, хоть одну любил,
И ту -- увы!-- не мог назвать своею...
И счастье, что судьба не отдала
Ее тому, чьи ласки -- оскверненье,
Кем для блудниц бы кинута была,
Кто буйно-б расточил ея
Чужд мирных радостей домашнего угла!
  
       VI
  
И сердце Чайльда страшно утомилось:
Ему бежать хотелось от пиров;
Слеза бы, говорят, порой скатилась
Из глаз его, когда бы их зрачков
Не леденила гордость. Мрачным горем
Объятый, одинокий он бродил --
И край родной покинуть вдруг решил
Для жарких стран за дальним синим морем.
От скуки звать беду, плыть в ад готов он был.
  
       VII
  
Дом предков Чайльд, назад не бросив взора,
Покинул. Замок мрачный был тот дом,
Столь ветхий, что казалось рухнет скоро,
Но массы сводов крепки были в нем.
Почтенный монастырь! Ему, в котором
Гнездилось суеверие,-- внимать
Пафосских дев нескромным разговорам
Пришлось и, если сказкам доверять,
Былую жизнь своих монахов повторять.
  
       VIII
  
Но часто средь разгула, буйства, шума
Чело Гарольда странною тоской
Мрачилося. Была ли это дума
Вражды смертельной, страсти роковой --
Никто не знал и не мечтал дознаться;
Душа Гарольда не была одной
Из мягких душ, привыкших изливаться;
Советов не искал он в муке злой
И дружбы не хотел участьем утешаться.
  
       IX
  
И не любил никто его, хотя
И ближние и дальние бывало
На пиршествах его, постыдно льстя,
Бездушные толпились обедалы.
Никто!.. И ни одна из всех красот
Продажных! Роскошь -- их одна забота.
Блеск пышности влечет всегда Эрота,
И женщина как муха к свету льнет:
Что ангелу не взять, Маммон всегда возьмет.
  
       X
  
У Чайльд-Гарольда мать была. Ее
Он не забыл, но с нею не простился;
Была сестра, но в странствия свои
Неповидавшись с нею он пустился;
Друзей, коль были, без прощанья он
Покинул тоже; но не заключайте,
Что с грудью он стальною был рожден.
О! если вам что мило в свете, знайте
Прощанье для души не лучше похорон.
  
       XI
  
Свой дом, я теплый угол, и владенье,
И дев, способных прелестью своей,
Очей лазурью, роскошью кудрей.
Плеч белизною снежной в искушенье
Ввести........., пыл юной крови в нем
Дразнивших долго; кубка драгоценным
Наполненные дедовским вином:
Без вздоха все оставил он, влеком
Желаньем плыть к странам востока отдаленным.
  
       XII
  
Ветр паруса наполнял, словно рад
Нести его от родины. Теряясь
Вдали, утесов белых меркнет ряд,
Для взора с пеною валов сливаясь.
И Чайльд быть-может ощутил тогда
Раскаянье, но в сердце запертая
Затихла дума, и его уста
Для жалоб немы пребыли, когда
Кругом все в ужасе металися стеная.
  
       XIII
  
Но лишь спустилось в море солнце, вдруг
Он лютню взял, из коей временами
Он, не учась, умел глубокий звук
Извлечь своими гибкими перстами.
И пробежали пальцы по струнам,
Средь сумерек, прелюдией прощанья.
Корабль стрелою несся по волнам
И берег все тусклей мелькал очам,
А он морским валам пел песню расставанья.
  
       I
  
Прости, прощай, мой край родной!
          В волнах уж берег тонет;
Свистит и воет ветр ночной
          И чайка дико стонет.
Уходят солнце в дальний край"
          Стремян свой бег за ним мы.
Прощай же солнце и прощай"
          Прости мой край родимый!
  
       II
  
Заутра вновь оно взойдет,
          Рассеяв тьму ночную;
Увяжу море, неба свод,
          Но не страну родную.
Покинут мной дом старый мой,
          В нем плесень все покроет;
Двор порастёт густой травой,
          Пес у ворот завоет.
  
       III
  
Поди ко мне ты, пажик мой!
          О чем твое рыданье?
Иль страшен ветра дикий вой
          Да бездны колыханье?
Отри ты слезы: крепок наш
          Корабль; он не потонет
И мчится быстро; нас, мой паж,
          И сокол не догонит.
  
       IV
  
"Пусть воет ветр и волны пусть
          "Бушуют -- нет мне дела 1
"Но не дивись, сэр Чайльд, что грусть
          "Мне душу одолела.
"С родным отцом расстался я
          "Да с матерью любимой:
"Они одни моя друзья,
          "Да ты... да Бог незримой.
  
       V
  
"Без жалоб смог отец мне дать
          "На путь благословенье,
"Но матери не осушать
          "Очей до возвращенья!"
Ну будет, будет, пажик мой!
          Понятны слезы... Боже!
С такой невинною душой
          И я бы плакал тоже.
  
       VI
  
Приближься, верный мой слуга!
          Ты бледен: что с тобою?
Боишься ль Франка ты врага,
          Или валов прибою?
"Не думай ты, сэр Чайльд, что я
          "За жизнь свою робею...
"Но лишь придет на ум семья,
          "Невольно я бледнею.
  
       VII
  
"Жену с детьми в родной стране
          "Я бросил уезжая...
"Коль дети спросят обо мне,
          "Что скажет им родная?"
Слуга мой верный, прав ты, прав!
          И чту твою печаль я;
Но у меня знать легче нрав:
          Смеясь пускаюсь в даль я.
  
       VIII
  
Жены ли, любовницы ли чьей
          Не много стоит горе,
И слезы голубых очей
          Другой осушит вскоре.
Не жаль мне ровно никого
          И в том мое проклятье,
Что нет на свете ничего,
          О чем бы стал вздыхать я.
  
       IX
  
И вот один на свете я
          В широком, вольном море...
Кому печаль судьба моя?
          Что мне чужое горе?
Пусть воет пес! Его чужой
          Накормит, приласкает...
Когда вернуся я домой,
          Он на меня залает.
  
       X
  
Лети, корабль, и глубину
          Ты рассекай морскую:
Неси в любую сторону,
          Лишь не в мою родную!
Привет, привет, о волны, вам!
          Когда же голубая
Наскучит зыбь,-- привет степям!
          Прощай, страна родная!
  
       XIV
  
Корабль же все летит. Земля давно
Ушла из глаз, а глубина бурлива
Бессонного Бискайского залива.
Четыре дня прошло тяжёлых, но
На пятый взорам новый брег мелькает,
Вот горы Синтры, вот и Таг в залив
Струй золотых обычну дань ввергает,
И лузитанский кормчий уж встречает
Корабль, несущийся средь пажитей и нив.
  
       XV
  
Владыка-боже! посмотреть отрадно,
Как щедро небом край благословлен!
Что за плоды в тени дерев прохладной,
Что на холмах за вид со всех сторон!
Но все дары осквернены людскою
Рукою нечестивой, и когда
Всевышний громом грянет в день суда, --
Гром разразится местию тройною
Над гальской, племенам враждебною ордою (1).
  
   (1) Чайльд-Гарольд -- (кроме последней песни) писан во время владычества Наполеона, борьбы с ним Англии и Героической национальной войны Испании. Почти все последующия строфы содержат в себе намеки на события того времени.
  
       XVI
  
В какой красе пред взором Лиссабон
Раскинут! Как он весело глядится
В поток, который золотом струится
В мечтах певцов! Державный Альбион
Судами Таг своими наполняет
И лузитанский берег охраняет
Могучею рукою; а народ
Ту руку и лобзает и клянет,
Которая его от хищника спасает.
  
       XVII
  
Но только путник на берег сойдет,
Он город, раем издали небесным
Казавшийся, озлобленно клянет,
Испуган безобразьем повсеместным.
Дворцы-ль, дома-ль,-- заражены одной
Зловонной неопрятности заразой;
И низший класс, и даже свет большой,
В грязи весь век, сжились с нечистотой,
Как поражённые египетской проказой.
  
       XVIII
  
О жалкие рабы, которых край
Природа наделала чудесами!
Вот перед взором Синтра: дивный рай
Долин, пересекаемых горами...
О! чье перо, чья кисть изобразят
Хоть в половину то, что смертный взгляд
Бессмертными чарует красотами
В краю волшебном, где осуществлён
Элизиум, певцов великолепный сон.
  
       XIX
  
Утесы мрачные, с монастырями,
Повисшими на скатах их вершин;
Мох, потемненный жгучими лучами,
Кусты без света в глубине долин;
Лазурь равнины моря, тихо спящей,
Потоков горных брызги; апельсин,
Средь зелени как золото горящий;
Там ветви из, тут виноград висит: --
Разнообразием великолепный вид!
  
       XX
  
Кривой тропинкой подымаясь в гору,
Оглядывайтесь чаще вы назад...
Что вверх ни шаг -- являться будет взору
Все новый ряд картин. Достигнув врат
Монастыря "Мадонны всех скорбящих",
Войдите. О мощах вам черный брат
Поведает, о мертвецах бродящих,
О том, как тут в пещерах близлежащих
Онорий обращал для рая землю в ад.
  
       XXI
  
А там и сям, скользя над страшной бездной,
Вы по тропинке встретите кресты
Из дерева: -- не набожности местной,
Кровавых дел непрочные следы:
Где под ножом убийцы, с смертным стоном,
Погибла жертва, верно водружав
Подобный крест; в горах, в долинах он
Не редкость. Жизнь в краю блаженном оном
Не обеспечена заботливым законом.
  
       XXII
  
В долинах ли, на скатах ли холмов,
Повсюду видны замки величавы:
Жилище королей -- приют цветов
Пустынный ныне; но бывалой славы
Еще досель хранят они следы.
Там свой дворец построил Ватек, ты (1),
Богатый сын Британии, на диво
Векам,-- забыв, что мир души пугливо
Бежит от прихотей роскошной суеты.
  
   (1) "Vatheck -- говорит Байрон -- одна из книг, которые наиболее нравились мне в моей молодости."
  
       ХXIII
  
Здесь жил ты, здесь под сенью гор ты планы
Роскошных наслаждений создавал!
Но ныне, как проклятию преданный,
Добычей запустенья дом твой стал;
И путаясь в растительности дикой
Бесплодных трав, до портиков и зал
С трудом доходишь, новый и великий
Урок тщеты всех ваших благ земных!
Одне развалины останутся от них.
  
       XXIV
  
Вот замок, где сходился окаянный
Совет вельмож -- британцу гнусный вид (1)!
Безумства диадимою венчанный,
Насмешливый бесенок тут сидит
В порфиреиз пергамента, с печатью
И черным свитком. Демон им клеймят
Родов великих много; и проклятью
Их обрекая, доблестных имен
Вам кажет подписи с злорадным смехом он.
  
   (1) Замок маркиза Марьяльвы, где была подписана синтрская конвенция.
  
       XXV
  
"Конвенция" зовется гном сей гнусный.
В Марьяльвском замке мозга он лишил
Сановников (коль мозг у них лишь был)
И обратил веселье в ропот грустный.
Трофеи войн попрала Глупость тут,
Над силой насмеялся Ков искусный:
Напрасно лавры для вождей цветут,
Вотще триумф на Лузитанском море!
Здесь победителям, и побежденным горе.
  
       XXVI
О Синтра! Бритт при имени твоем
Со дня того почтенного синклита
Бледнеет; лишь румянцем непокрыто
Лицо министров наших с медным лбом.
Как дело это назовет потомство?
Перед судом племен не стыд ли нам,
Что побежденных отдало врагам
Трофеи победивших вероломство?
И нас за то в веках не ждет ли вечный срам?
  
       XXVII
  
Так думал Чайльд, бродя в уединеньи
По высям. Мир сиял как рай земной
Кругом, а он все в даль рвался душой
Непостоянней ласточки в стремленьи,
И над собой тогда ему не раз
Случалось быть в моральном размышленьи;
Презрение рассудка строгий глас
Внушал к безумствам юности постыдной,
Но отвращался взор от истины обидной.
  
       ХXVIII
  
В путь, в путь! Бежать решился он, бежать,
От мирных мест, где снова ощущала
Душа покой; но он уже искал
В продажных ласках и на дне бокала
Отрад не станет. В даль он путь стремит,
Скитальчеству конца не полагая,
И не одна пред ним страна чужая
Мелькнет, пока он жажду утолит,
Пока в нем опыт пыл сердечный охладят.
  
       XXIX
  
Его задержит Мафра на мгновенье:
Помешанной властительницы дом (1),
Где церковь сочеталася с двором
И бальный шум сменяло клира пенье --
Монастыря и суеты смешенье!..
И с роскошью такою тут чертог
Воздвигнут вавилонскою блудницей,
Что, кровь забыв, народ лежит у ног
Греха, прикрытаго блестящей багряницей.
  
   (1) "Ея величество -- пишет Байрон в заметках -- сошла с ума, доктор Уиллис, столь искусный в лечении королевских черепов, не сладил с ея черепом." Королева скончалась в 1816 г. в Бразилии.
  
       XXX
  
По злачным долам, по крутым холмам,
(Зачем рабам сей дивный край достался?)
По радующим взоры сторонам
Гарольда путь широкий расстилался.
О, пусть ленивцам жажда странствий -- вздор:
Им, непривыкшим с креслом расставаться,--
Не знать блаженства по свету скататься,
И не вдыхать свободный воздух гор,
И жизни новою струей не упиваться!
  
       XXXI
  
Холмы бледнея скрылися вдали --
И видом скромной более картины
Сменилась безграничные равнины,
И без конца пред взорами легли
Испании поля и луговины:
Стад мягкорунных пажити, купцам
Знакомых чужеземным. Но и сам
Пастух вооружился здесь за стадо:
Враги в краю; изгнать иль покориться надо.
  
       XXXII
  
Где Лузитания сошлась с сестрой,--
Вы знаетесь что служит им границей?
          Царицу разделяют тут с царицей
Не Таг своей могучею волной,
Не сумрачной Сиэрры высь крутая,
И не стена громадная Китая
Поставлена соперницам межой;
Ни скал, ни гор, на те похожих горы,
Которыя страшат-на грани гальской взоры.
  
       XXXIII
  
Между двух царств чуть видной полосой
Лишь ручеек сребристый тихо льется...
Едва он и по имени зовется!
А там за ним, склонясь на посох свой,
Пастух с ленивой гордостью взирает
На мирный ток, который разделяет
Врагов заклятых. Горд поселянин
В Испании как знатный дворянин,
И лузитанского раба он презирает.
  
       XXXIV
  
Но лишь рубеж ничтожный перейден,
Волн Гвадианы мрачной и сердитой
Вам слышится немолчно бурный стон,--
Реки в романсах древних знаменитой.
Вступили рыцари и мавры в бой,
Доспехами сияя, тут бывало;
Тут кровь лилась, тут много сильных пало
И были поглощаемы порой
Чалма и шлем одной кровавою волной.
  
       XXXV*
  
Испания, страна чудес и славы!
Где стяг в горах Пелагом поднятой,
Когда толпы чужия в край родной
Предательски призвал родитель Кавы (1)
И готфской кровью красились ручьи?
В тот век борьбы, победны и кровавы
Вились по ветру знамена твои,
Гоня врагов до крайного предела --
И пред сиянием креста луна бледнела,
  
   (1) Имя дочери графа Хулиана, призвавшего в Испанию мавров.
  
       XXXVI
  
И прошлой славы песни не полны-ль?
Единый вечный памятник герою!..
Века граниты обращают в пыль:
Хранится подвиг песнию простою.
О, Гордость! с неба взоры да сойдут
Твои на землю, доблесть в песне скрыта.
Распались камни, хартии гниют"
Замолкла лесть, клевещет поздний суд
Истории – тебе предание защита!
  
       XXXVII
  
Проснись, вставай, Испания! скорей!
Зовет богиня рыцарства и браня.
Но не копье, как встарь, у ней во длани,
Не с гривой шлем колышется на ней:
Сквозь огнь и дым орудий раскаленных
Она летит и тысячью громов
Гудит: "вперед! рази иноплеменных"!
И что ж? ужель теперь на бранный зов
Восстанет менее, чем встарь, твоих сынов?
  
       XXXVIII
  
Чу! не копыт ли топот в слух несется?
Не шум ли битвы близко раздается?
Не жертвы-ль погибают под мечем?
Скорее! Братья падают рядами
Перед тираном и его рабом!
Сверкает смерть по воздуху огнями,
От скал до скал разносит вести гром,
Что тысячи людей не дышат боле"
И Битвы ярый дух царит на смертном поле.
  
       XXXIX
  
Вот он, Гигант, стоит на выси гор,
Кровавые власы на солнце блещут...
Перуны смерти длани быстро мещут;
Жгут очи все, на что ни кинут взор,
То медленно вращаясь, то сверкая
Недвижно. Истребление лежит
У ног его, злорадно жертв считая,
Гиэны лютость ныне утолит
Убийственной резни трех наций страшный вид.
  
       XL
  
И подлинно, картина -- загляденье!
(Коль нет друзей и братьев средь рядов)
Сверканье сабель, ружей и штыков
И шарфов разноцветное смешенье!
Войны борзые ринулись вперед
И на добычу когти выпускают...
Все гонятся... но всели постигают?
Часть лучшую улова Гроб берет,
Убийство с радости теряет трудом счет.
  
       XLI
  
Три разных войска жертвы тут приносят,
Три языка под сенью трех знамен
Молитвы к небу странные возносят.
Победа -- клик их; лозунг -- Альбион,
Испания и Франция. Сражаться
Сошлись тут враг и жертва, и вступаться
Обыкший тщетно за других патрон,
Как-будто дома смерти нет их боле
И любо утучнить им Талаверы поле.
  
       XLII
  
Там гнить им -- честолюбие шутам!
Но слава дерн могильный их венчает...
Софизм! Что вес давать пустым словам?
Орудия они, и разбивает
Их мириадами тиран, когда
Он смело по людским сердцам шагает,
Прокладывая путь себе... куда?
Цель -- только призрак. Собственностью может
Назвать тиран лишь гроб, где червь его изгложет.
  
       XLIII
  
О, Альбуэры дол! Когда тобой,
Коня пришпорив, мчался странник мой,
Кто ведать мог, о поле грозной славы,
Что на тебе свершится спор кровавый?
Мир падшим! Да венчают лавры их,
Да оросит слеза их прах! Доколе
Свидетелем столь доблестных иных
Не будет похорон иное поле,--
Их слава не умрет в преданьях вековых!
  
       XLIV
  
Но будет о любимцах битв и славы!
Пусть жизнь они бросают для забавы
Иль ради чести, прах их оживить
Бессильной... Тысячи для возвышенья
Тиранов гибли, с мыслию служенья
Отчизне. Жалко было бы лишать
Наемников наивных смерти честной?
Ждала их гибель в бунтах может-быть,
Иль даже на стезе грабительства безвестной.
  
       XLV
  
Гарольд промчался быстро одинок,
До стен Севильи, вольностью надменной...
Увы! вотще! Для ней, для вожделенной,
Добычи хищника уж близок срок...
Красу ея безжалостной стопою
Придет Завоевание пятнать.
Ему везде дано торжествовать
С голодною и буйною ордою:
Иначе-б Тир не пал, мог Илион стоять.
  
       XLVI
  
Но о грядущем дне не помышляя,
Все в песни там, в пиры погружены,
И дни в забавах странных расточая,
Не страждут ранами родной страны...
Не трубы там звучат,-- любви цевницы;
Разврат, со взором вечно юным, там
Полуночные водит вереницы,
И посреди немых злодейств столицы
Все так же липнет грех к готовым пасть стенам.
  
       XLVII
  
Не так поселянин... Он, страхом мучим,
С подругой прячется и обратить
Не смеет взор на виноград свой, жгучим
Дыханьем войн спаленный может-быть.
Не слышны при вечернем звезд мерцанье
Фанданго звуки, кастаньет бряцанье.
Цари! Когда бы радостей вкусить
Вы вашею могли смущенных властью,--
Замолк бы барабан, и мир узнал бы счастье.
  
       XLVIII
  
О чем поют погонщики мулов?
Любви-ль романс их песня, гимн ли Богу,
Которые с бряцаньем позвонков
Им сокращали некогда дорогу?
О нет: поют они "Vivà el rey!" (1)
С проклятьями то Карлу, то Голою,
То дню, в который черный блеск очей
Опутал королеву властью злою...
Измена рождена Блудом в тот день скорбей.
  
   (1) "Vivà el rey Fernando!" -- припев всех испанских патриотических песен той эпохи, направленных против прежнего короля Карла, королевы и князя мира (Годоя).
  
       XLIX
  
Вон на широком, ровном поле пашня,
Где по местам лишь видится вдали
Скала с остатком старой маврской башни,--
Копытами изранен грунт земли;
Чернеет дерн, огнем костров сожженный...
Здесь враг стоял, был стан иноплеменный!
И вам о том, как смело разнесли
Гнездо дракона, селянин расскажет
И гордо на-утес отбитый им укажет.
  
       L
  
И часто будут вам на всех путях
С пунцовым бантом шляпы попадаться (1).
То верный признак: друг идет иль враг!
Беда тому, кто смеет показаться
Без вывески законности в народ!
Кинжал остер и метко в сердце бьет,
Пришлось бы галлам плохо рассчитаться,
Когда бы пушек дым рассеять мог
И сабли притупить таящийся клинок.
  
   (1) Шляпы с пунцовой кокардой и с именем Фернанда VII.
  
       LI
  
Стенают выси мрачныя Морены
Под тяжестью воинских батарей.
Везде, куда лишь смертных взор очей
Достигнуть может,-- земляныя стены,
Окопы, рвы налитые водой,
Сторожевыя вахты, палисады,
Склад пороху под каждою скалой,
Под кровлей хижин конь готовый в бой
И ядер пушечных трехгранныя громады (1).
  
   (1) Ядра кладутся, как известно, пирамидальными кучами.
  
       LII
  
Все боя ждет... Но тот, кто низвергал
Всех деспотов слабейших мановеньем.
Еще десницы тяжкой не поднял.
Дает как будто отдых пред сраженьем,
Но скоро легионы видит он,
В нем божий Бич признает мир в бессилье.
И лишь расправит гальский коршун крылья,
Раздастся, о Испания! твой стон...
Оплачешь дорогих ты много-похорон.
  
       LIII
  
О неужель я молодость, и силы
И мужество вред Хищным пасть должны,
Средины нет меж рабства и могилы,
Меж торжеством разбоя и страны
Погибелью! И Власть, что Провиденьем
Зовем мы, жертв не тронется моленьем!
И тщетны пыл отчаянной войны,
Советов мудрость, к родине святая
Любовь, жар юности и грудь мужей стальная?
  
       LIT
  
Свою гитару к иве привязав,
Испании вооружилась дева,
И пол забыв и тяжкий меч подняв,
Запела песню мщения и гнева.
Бледневшая при виде ран одном,
Пугавшаяся сов ночного крика.
Она теперь не дрогнет вред штыком.
По теплым трупам, сквозь огонь и гром,
Минерва юная как Марс несется дико.
  
       LV
  
Вы, кто дивясь теперь о ней расказ
Внимаете,-- когда б ее видали
Вы в пору мира, если б черных глаз,
Мрачивших черноту ея вуали,
Вы вняли блеск, речь мягкую слыхали
И зрели кудри длинныя, и весь
Ея воздушно-женский образ,-- здесь,
На стенах Сарагоссы, вы б едва ли
Ее бесстрашную и грозную узнали.
  
       LVI
  
Любовник пал -- не время слезы лить!
Сражон ли вождь -- он ею заместится!
Бегут свои -- их ей остановить!
Враг отступил -- за ним она стремится!
Кто друга тень помянет как она?
Кем смерть вождя достойней отмщена?
Кем мужество усталых подкрепится?
И галл от осаждаемой стены
Бежит в смятении, сражон рукой жены.
  
       LVII
  
Но ты не амазонкою родилась,
О дочь Испании! Ты создана
Для чар любви, и ежели равна
Мужам отвагой, в бой ты устремилась --
Голубки то врага клюющей гнев,
За раны голуба. Но чистотою
Сердечной, не отвагой -- наших дев
Затмишь ты с их докучной болтовнею:
Душой ты выше их, не ниже красотою.
  
       LVIII
  
Печать перстов Любви за ямках щек
И в них сокрытый рой очарований...
Гнездо готовых выпорхнуть лобзаний --
Уста; но храбрый лишь доселе мог
Коснуться их! Взор дикою блистает
Красой, и пусть ей Феб ланиты жжот:
От жгучих ласк ярчей она сияет...
Кто деве юга северных красот
Уныло-бледный вид и вялость предпочтет?
  
       LIX
  
О вы, края воспетаго востока,
Гаремы стран, где ныне в честь красот
И для циническаго чистых ока,
Я гимн пою: -- кто гурию дерзнет,
Которою за запертою дверью
От самых ветров ревность стережот,
Сравнить с блестяще-смуглой, вольной дщерью
Испании? Здесь, о восток! узнай,
Пророка твоего дев чернооких рай.
  
       LX
  
Парнас! не в грезе мною ныне зримый (1),
Не сквозь покров узорчатый стихов,
Но в одеяньи сумрачном снегов,
Под высью неба твоего родимой,
В величьи дивом горной красоты!..
Что я пою, ужель дивишься ты?
Мне, страннику смиренному утеха,
Как всем иным -- будить былое эхо,
Но музы не летят уж больше с высоты.
  
   (1) Эти строфы писаны Байроном в Греции.
  
       LXI
  
Я о тебе,-- чье имя только тот
Не знал, кто чужд всему, чем жизнь земная
Возвышена,-- мечтал не раз, и вот
Немею же в валу твоих высот,
Стыжуся звуков слабых, и когда я
Былых певцов твоих припоминаю,
Невольный страх мои колена гнет...
Я только взоры к облачной вершине
Стремлю, восторженный, что зрим ты мною ныне.
  
       LXII
  
Счастливей многих славных бардов сим,
Прикованных судьбой к родной их дали,
Узреть я мог ли, хладно-недвижим,
Тебя, по ком незревшие пылали?..
Пусть Феб теперь пещер не посетит,
Пусть Ты, жилище муз -- их гроб... Парит
Какой-то дух здесь... он досель витает
В пещерах, в ветра шелесте вздыхает
И легкою ногой по зыби волн скользит.
  
       LXIII
  
Но о тебе впоследствии. Невольно,
Ход песни для тебя прервав своей,
Испании сынов и дочерей
Судьбу, родную каждой груди вольной,
Забыв,-- привет я приносил твоей
Вершине-- не без слез быть-может. Снова
За прежнее теперь! Но мне сорвать
Дозволь ты с древа Дафны лист лавровый
В залог, что вновь тебя мне дастся воспевать.
  
       LXIV
  
Но никогда в дни Греции младые,
О Пинд! у исполинских стоп твоих
Не собирались хоры дев такие;
Ни Дельфы в дни, как пела жрица их
Пифийский гимн в восторгах неземных,
Красот везла ли,-- вдохновенных даней
Достойней андалузянок младых,
Взращенных жарким воздухом желаний...
О Греция! зачем там нет им рощ твоих?
  
       LXV
  
Прекрасна гордая Севилья... Только,
Гордись она и пышностью своей
И древностью,-- Кадикс к себе сильней
Приманкой милой тянет, хоть нестолько
Высокой... Полн соблазном, о порок!
Твой путь. Кого, в ком кровь кипит младая,
Твой взор, о гидра с ликом духа рая,
Чарующею силою не влек?
Ты ловишь в сети нас, по вкусам вид меняя.
  
          LXTI
  
Когда Пафос был Временем снесен,
(Сама царица всех покорна власти
Проклятаго) -- ушли забавы страсти
Под новый, столь же теплый небосклон.
Изменчива во всем, но изначала
Верна родному морю, здесь своей
Державы центр Киприда основала --
И тысячи блестящих алтарей
Возносят к небу здесь дым жертвенных огней.
  
       LXVI1
  
С утра до ночи, с ночи до поры
Как утро, изумляясь и краснея
Осветит те ж разгульные пиры,
Несутся песни; новая затея
Безумства старую сменяет... Тот
С рассудком распростись, кто здесь живет.
Веселых пиршеств здесь не прерывает
Ничто... Обряд лишь веру заменяет
И с ханжеством любовь здесь об руку идет.
  
       LXVIII
  
Приходит день молитвы, воскресенье.
Чтож? в христианнейшем краю каков
Сей День? О! торжества на удивленье!
Чу! слышите-ль вы рев царя лесов?
Ломая копья, ноздри раздувая,
Он свежую вдыхает кровь, борцов
И коней их рогами низвергая.
Зовут других, и вал кровавых груд
Глаз женских не страшит притворно даже тут.
  
       LXJX
  
То день седьмой, То праздник человека...
О Лондон! Не таков он в век из века
В тебе ведется... Приоделся твой
Почтенный гражданин; мастеровой
Умылся; подмастерье причесался...
На вольный воздух всяк из них помчался...
Фиакров, виски, одноколок рой
В Гемпстид, Брентфорд, Гарро летит стрелою,
Обруган злобно вслед всей пешею толпою.
  
       LXX
  
На Темзе дамы в лентах и цветах
Катаются, иль так же разодеты
Гуляют на ричмондских высотах,
А кто стремится даже до Гайгета...
Зачем? Увы! ответ я дам ли вам,
О рощи виотийския?.. Чтоб там
Таинственному рогу поклоняться,
Торжественно пред этим рогом клясться,
Пред ним плясать и пить по целым по ночам (1).
  
   (1) Насмешка над обычаем давать клятвы перед каким-то священным рогом в Гайгете.
  
       LXXI
  
Есть глупости везде, но не такия,
Какия град Кадикс в себе хранит...
Едва лишь девять утра прозвонит --
Сейчас за четки жители святые,
Пречистой деве каясь (в сей стране
Единственной) в немалых преступленьях,
Которых ровно столько же числом
Как богомольцев. В цирк бегут потом
И стар и млад, равно безумны в наслажденьях.
  
       LXXII
  
Уж цирк открыт, арена отперта:
Кругом расселись тысячи тесняся...
Гораздо ранее, чем раздалася
Труба впервые, заняты места...
Здесь донны, гранды, дамы особливо
В науке сердце взорами разить
Искусныя, но сами боль лечить
Спешащия всегда нетерпеливо...
Самим певцам луны их незачто винить.
  
       LXXIII
  
Звон языков затих. Въезжают смело
В опасный круг на статных бегунах
Четыре всадника. Блестяще-белой
Плюмаж на токах, шпоры на ногах
Из золота, и копья в их руках.
Они, кругом раскланиваясь, к бою
Готовятся. Победу наградят
Восторга клик и дам приветный взгляд,
Все что толпа дает царю или герою.
  
       LXXIV
  
Весь в золоте, завернутый плащем,
Но пеший, матадор в средине стоя,
Горит желаньем меряться с царем
Мычащих стад, но поле боевое
Обозревает прежде, он кругом.
Лишь дротик у него. Ему сражаться
Издалека: на большее дерзнет
Едва ли смертный без коня решаться!
И часто верный друг за всадника падет.
  
       LXXV
  
Чу! дан сигнал: три раза прозвучала
Труба... Открыто логовище; ждет
Толпа немая, страшно замычало
Могучее животное -- и вот
Одним скачком среди арены стадо,
Вращает очи; звонким землю бьет
Копытом, но не с самаго начала,
Не слепо в бой кидается с врагом:
Крутит рога оно и гневным бьет хвостом.
  
       LXXVI
  
Вдруг стадо, взгляд недвижен... Прочь скорей,
Безумец юный, и готовь копье ты!
Теперь минута -- с жизнью кончить счеты,
Иль ярость зверя обмануть своей
Отвагой ловкой. Впору выручают
Лихие кони!.. С пеной у ноздрей
Стремится он, но ран не избегает;
По бедрам льется кровь. Копье летит,
Вслед за копьем, ярясь от боли, он мычит...
  
       LXXVII
  
Вновь он идет... Ни копья и ни стрелы,
Ни дикий скок мятущихся коней
Не остановят пыл рассвирепелый.
Ничтожно и оружие людей,
Ничтожны перед ним и люди сами.
Уж конь один простертый мертв лежит;
Другой -- с утробой прорванной, с кишками
Наружи (страшный вид!) -- еще бежит
Шатаясь, и борца от гибели он мчит.
  
       LXXVIII
  
От ярости и боли исступлённый,
Изъязвлённый, весь копьями пронзенный,
В средине цирка и врагов кругом
Невидя, стал он в бешенстве немом:
Вот тут-то матадоры с ним играют,
И красным перед ним вертят плащем,
И копьями сверкают. Напрягает
Последния он силы -- тщетный пыл!
Свирепые глаза уж красный плащ покрыл.
  
       LXXIX
  
Туда, где шея толстая с спиною
Сочленена, меч смертный входит,
Стоит, вздрогнул он только, но и здесь
Не отступает перед смертью злою,
Он тихо наконец валится тут
Среди победных кликов, без стенаний.
Въезжает колесница, труп кладут
Торжественно под гром рукоплесканий
И кони молний но груз тяжкий вдаль несут.
  
       LXXX
  
Свирепых игр забава манит деву
Испании, и юноше мила:
Воспитан ими, к мести он и гневу
Привык и знает наслажденья зла.
О, сколько сел возмущено враждами!
И хоть теперь фалангою одной
Восстали все пред общими врагами,
Но кто остались дома.-- часто злой
Готовят ближним ков из-за вражды пустой.
  
       LXXXI
  
Зато, бежала Ревность. Нет запоров,
Замков, дуэньи тощей и сухой"
Всех возмущавших душу прежде вздоров,
Затей нелепых ревности смешной" --
Все отошло с минувшим поколеньем...
Кто был вольней испанки молодой
(Пока война не вторглась с разрушеньем),
Когда по ветру пышный локон свой
Развеяв, на лугу она плясала
В тот час как в небесах звезда любви мерцала?
  
       LXXXI1
  
Не раз и часто мой Гарольд любил
Или мечтал любить,-- коль сновиденье
Восторг. Но здесь он сердцем хладен был
Печальным. Он, еще воды забвеньи
Непивший, знал во глубине души,
Что у любви лишь крылья хороши,
Что как бы ни ласкали наслажденья,
Но горечь все на дне они хранят --
И лучшие цветы отравит этот яд.
  
       LXXXIII
  
На красоту он не был слеп, но было
То наслажденье мудрости одной...
Не то-чтоб философия склонила
Взор целомудренно-суровый свой
На эту душу,-- нет! но пожирает
В нас страсть сама себя и убегает.
Могилу роет собственной рукой
Себе порок. Отринув обольщенья,
Гарольд как Каин жил с печатью отверженья.
  
       LXXXIV
  
Все созерцал он неделясь с толпой,
Но не с враждой смотрел на мир: участье
И он бы принял в радостях порой.
Но потерял давно улыбку счастья,
Ничто тоски не заглушало злой.
Он раз лишь с демоном своим пытался
Бороться -- и в уборной молодой
Красавицы в нем жар поры былой
Внезапно песнию невольною сказался.
  
       К НИКСЕ
  
       1.
  
Не улыбайся мне: бежит
От сумрачной души моей
Давно улыбка. Да хранит
Тебя судьба от черных дней
  
       2
  
Иль знать ты хочешь что тоской
Мне точит сердце день и ночь?
Зачем?.. Лишь мир смутится твой,
А мне не в силах ты помочь.
  
       3
  
Знай: не любовь и не вражда,
Не честолюбья глупый сон
Во мне проклятий будят стон,
Влекут неведомо куда,--
  
       4
  
Но скука, скука мне сквозят
Во всем что вижу, слышу я.
Мне даже красота твоя
Едва лишь сердце шевелит.
  
       5
  
То скука вечнаго жида...
За гробам ничего не ждет
Душа, во лишь во мрак сойдя,
Мир вожделенный обретет.
  
       6
  
Кто может от себя уйти?
Из края в край, все дальше в даль
Я мчусь,-- повсюду впереди
Меня мой демон злой -- печаль.
  
       7
  
Все жадно гонятся кругом
За тем, что бросила моя
Душа: дай-бог им жить их сном!
Да не пробудятся как я.
  
       8
  
А мне... мне по свету блуждать,
Да мучиться прошедшим, друг,
Да тем себя лишь утешать,
Что вызнал зло лютейших мук.
  
       9
  
Каких? О! мать их на желай
И в бездну мрачною свой взгляд,
Свой светлый взгляд не устремляй!
В душе людской таится ад!
  
       LXXXV
  
Прощай, Кадикс! быть-может навсегда!
Кто стен твоих забудет защищенье?
Один остался верен ты, когда
Под иго все склонялося в смущенье.
И ежели среди борьбы святой
Родною кровью стогны обагрялись,--
Убийства жертвой пал предатель злой...
Все стали честно здесь за край родной,
Покорностью одни вельможи лишь срамились.
  
       LXXXVI
  
Да, таковы сыны твои, земля
С судьбой странной: вольности не зная,
Они за вольность бьются, умирая
За честь бессильной власти короля.
Бежит дворянство, но толпа восстала,
Рабам Измены верная,-- своей
Родной земле она оплотом стала...
Ей гордость путь свободы указала
И клик её: война, война хоть до ножей!
  
       LXXXVII
  
Вы, кто испанцев знать вполне хотите,
Кровавой брани летопись прочтите!
Все, что вражда лютейшая к врагам
Внушить лишь может, в ход она пускала:
От топора до тайнаго кинжала --
Все годилось народа мести злой,
Лишь-бы сестер и жён спасти любимых,
Лишь-бы врагов изгнать из стран родимых...
О если б хищных ждал везде расчет такой!
  
       LXXXVIII
  
Хотите-ль падших вы почтить слезою?
Взглянуть на дол кровавый стоит вам,
На руки, обагренныя резнею.
Убийством женщин -- и затем вы псам
Оставьте мертвецов без погребенья,
Предайте трупы вранам на съеденье...
Пусть груды побелевшия костей
И токи крови служат для детей
Свидетельством отцов великаго сраженья.
  
       LXXXIX
  
Но дело страшное не решено.
Стремятся с Пиринеев легионы --
И в темных тучах выси небосклона,
Исход предвидеть смертным не дано
Очам. Народов падших упованье
К Испании приковано с тоской.
Испании свобода -- их восстанье,--
И больше стран, чем тяжкою рукой
Поработил Пизарр, воспрянет с сей страной.
  
       ХС
  
Ни крови ток на Талаверском поле,
Ни чудеса Бароссы, ни костей
Людских громады в Альбуеры доле,
Доселе, о Испания, твоей
Увы! еще не искупили воли...
Когда же вновь олива зацветет
И все в краю свободой озарится?
О много, много дней еще промчится,
Пока свобода здесь как древо возрастет!
  
       ХСI
  
И ты, мой друг (1)! (сердечной скорби сила
Невольным стоном рвется из груди)
Когда бы под мечем ты пал, среди
Товарищей,-- слезу-б остановила
У дружбы гордость; но во гроб войти:
Без пользы и без славы, быть забвенным
Всем миром, и одним уединенным
Лишь сердцем быть помянуту моим --
За что наказан был ты жребием таким?
  
   (1) Джон Уингфильд один из английских офицеров, друг Байрона, умерший от лихорадки.
  
       ХСИИ
  
О старший из друзей, всех больше мною
Любимый, сердцу милый -- в нем же ты
Единый лишь все пережил мечты!
Дай хоть во сне увидеться с тобою!
Пусть токи слез мне Утро обновит,
Меня к сознанью горя пробуждая...
И пусть воображение парит
Над мирною могилою, пока я
Не стану прахом сам: нас смерть соединит!
  
       ХСИИI
  
Гарольда странствий первая глава
Окончена. Кто знать о нем желает,
Тот скоро -- если рифмовать слова
Охота не пройдет во мне-- узнает.
"И так не много-ль?" может-быть кричит
Жестокий критик... Но прошу терпенья.
Гарольд страны иныя посетит:
Он Греции развалины узрит --
Остатки лучших дней святого вдохновенья.
 АПОЛЛОН ГРИГОРЬЕВ
   Оренбург.
   1802 года марта 12
